\input{header}
\usepackage{changepage}
\usepackage{newverbs}
\usepackage{graphicx}
\title{Th\'eorie de la Coalescence et impl\'ementation avec EggLib}

\begin{document}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\frame{ \titlepage }

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Principe}

	\begin{center}
		\includegraphics[height=40mm]{Genealogy.jpg} \hspace{2mm}
	\end{center}
    \begin{itemize}
		\item Branche relativement r\'ecente de la g\'en\'etique des populations
		\item Permet de formaliser l'histoire \'evolutive de populations
		\item Proc\`ede de mani\`ere r\'etrospective (en remontant le temps)
		\item Se base uniquement sur l'\'echantillon
		\item Mod\'elisation de la g\'en\'ealogie des g\`enes de l'\'echantillon
	\end{itemize}
	
	

\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Mod\`ele de Wright-Fisher}
	
	\textbf{Hypoth\`eses:}
	\begin{itemize}
		\item Population de taille finie et constante
		\item N individus diplo\"ides, 2N g\`enes
		\item Random mating
		\item G\'en\'erations non chevauchantes
		\item Pas de s\'election, structure...
		\item Uniquement d\'erive g\'en\'etique
	\end{itemize}
       
    \begin{center}
        \includegraphics[height=40mm]{WrightFisher_1.jpg} \hspace{2mm}
    \end{center}    
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{\'Ev\`enements de coalescence}
    
    \begin{center}
		 \includegraphics[height=65mm]{WrightFisher.jpg} \hspace{2mm}
	\end{center}
    
   
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Description des propri\'et\'es de la g\'en\'ealogie}

    
    Temps mesur\'e en N g\'en\'erations \linebreak
    
    Temps de coalescence de deux lignages $\rightarrow$ distribution 
    exponentielle \linebreak
    
    Esp\'erance du temps de coalescence de $i$ lignages: 
		\begin{equation*} E[T(i)]=\frac{2}{i(i-1)}
		\end{equation*}
		
	Esp\'erance de la longueur totale de l'arbre:
		\begin{equation*} E[T_{Total}]=\sum_{i=2}^n iE[T(i)]=\sum_{i=2}^n i\frac{2}{i(i-1)} = 2\sum_{i=1}^{n-1} \frac{1}{i}
		\end{equation*}
		
	Esp\'erance du T$_{\text{MRCA}}$: 
		\begin{equation*} E[T_{MRCA}]=\sum_{i=2}^n E[T(i)]=2(1-\frac{1}{n})
		\end{equation*}
		
	Probabilit\'e de coalescence au temps $t$:
		\begin{equation*} P(t/n)=\frac{n(n-1)}{2} \exp^{-\frac{n(n-1)}{2}t}
		\end{equation*}

\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Reconstruction de la g\'en\'ealogie de mani\`ere it\'erative}
 
    \begin{itemize}
        \item Tirer un temps de coalescence dans $P(t/n)$
        \item Choisir deux lignages au hasard
        \item Cr\'eer un lignage parent \`a $T(n)$
        \item D\'ecr\'ementer $n$
        \item R\'ep\'eter jusqu'\`a $n=1$
    \end{itemize}
	
	\textbf{\linebreak
		Forte variance dans la forme des arbres pour un m\^eme $N$ }
	\begin{center}
		 \includegraphics[height=30mm]{Genealogy_variance.jpg} \hspace{2mm}
	\end{center}


\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Mutations}
	
	\begin{itemize}
		\item Mutations neutres ind\'ependantes de la g\'en\'ealogie 
		\linebreak
		\item Nombre attendu de mutations sur une branche d\'epend de la
		 longueur de la branche ($\rightarrow$ processus de Poisson)
		
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		 \includegraphics[height=30mm]{Genealogy.jpg} \hspace{2mm}
	\end{center}
   
    Esp\'erance du nombre de sites polymorphes:
    \begin{equation*} E[S]=\theta \sum_{i=1}^{n-1}\frac{1}{i}
	\end{equation*}
	o\`u $\theta=2N\mu$ 
   
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Effet de la d\'emographie}
	
	\begin{itemize}
		\item D\'eforme les g\'en\'ealogies
		\item $\rightarrow$ impacte les statistiques de polymorphisme 
		(comme $\theta_W$ or $\pi$)
	\end{itemize}
	\begin{center}
		 \includegraphics[height=60mm]{SFS.jpg} \hspace{2mm}
	\end{center}
	
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Puissant outil de simulation}
	
	\begin{itemize}
		\item Formalise l'histoire \'evolutive des populations
		\item Permet d'obtenir les patrons de polymorphisme attendus 
		dans un \'echantillon sous de nombreux sc\'enarios \'evolutifs
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[height=45mm]{Distri_stats.jpg} \hspace{2mm}
		\linebreak \small{ex: 2 populations, $M=0.5$, $\theta =5$,
		\linebreak bottleneck dans la premi\`ere pop \`a $T=0.3$ (x10)}
	\end{center}
	
	
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Recombinaison}
	\textbf{Ancestral Recombination Graph (ARG)}
	\begin{center}
		\includegraphics[height=60mm]{ARG2.jpg} \hspace{2mm}
	\end{center}
	Diff\'erentes g\'en\'ealogies de part et d'autre des points de 
	recombinaison
	\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{R\'ef\'erences pour aller plus loin}
	\begin{itemize}
		\item \textit{-Coalescent Theory: An Introduction.} $1\textsuperscript{st}$ edition.
		\textbf{Wakeley, J.} \linebreak	Roberts \& Company Publishers. 
		2009. 326pp. \linebreak
		\item \textit{-Gene Genealogies, Variation and Evolution: a 
		Primer in Coalescent Theory.} $1\textsuperscript{st}$ edition. 
		\textbf{Hein, J, Schierup, MH \& Wiuf C.} Oxford University
		Press. 2005. 276pp.
	\end{itemize}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Coalescence avec EggLib}
	\moduletag{egglib.coalesce}
	
	\textbf{Classe principale}
	\linebreak  \eggword{coalesce.Simulator}
	\linebreak
	\linebreak Initialiser l'objet (un argument obligatoire, \verb|num_pop|):
	\begin{minted}[breaklines, linenos,frame=leftline]{python}
simul = egglib.coalesce.Simulator(num_pop=2, num_chrom=[20,20], migr=0.5, theta=2.5, recomb=1.2)
    \end{minted}
    
    \vspace{10pt} \textbf{Interface de d\'efinition des param\`etres}
	\begin{minted}[linenos, firstnumber=last, frame=leftline]{python}
simul.params["num_sites"] = 100
simul.params["num_alleles"] = 4
    \end{minted}
    
    $\rightarrow$ nombreux param\`etres (matrice de migration, liste de 
    tailles relatives des populations...
    
    \vspace{10pt} \textbf{\'Ev\'enements d\'emographiques}
	\begin{minted}[linenos, firstnumber=last, frame=leftline]{python}
simul.params["events"].add(cat="size", T=0.4, idx=0, N=2.0)
    \end{minted}
    
    $\rightarrow$ changement de taux de migration, taille, taux 
    d'autof\'econdation, recombinaison...\linebreak
    $\rightarrow$ bottleneck, admixture...
	
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Coalescence avec EggLib}
	\moduletag{egglib.coalesce}
	
	\textbf{Simulation simple}
    \begin{minted}[linenos, firstnumber=last, frame=leftline]{python}
aln = simul.simul()
print aln.to_fasta(mapping="ACGT")
    \end{minted}
	
	\vspace{10pt} \textbf{Simulations multiples (it\'erateur)}
    \begin{minted}[linenos, firstnumber=last, frame=leftline]{python}
for align in simul.iter_simul(10000):
    align.to_fasta("simul.fas")
    \end{minted}
	
	\vspace{10pt} \textbf{Cha\^iner le calcul des statistiques}
    \begin{minted}[linenos, breaklines, firstnumber=last, frame=leftline]{python}
cstats = egglib.stats.ComputeStats()
cstats.configure(filtr=egglib.stats.filter_default)
d = {0: range(20), 1: range(20, 40)}
structure = egglib.stats.Structure.make_from_dict(pops=d)
cstats.set_structure(structure)
cstats.add_stat("WCst")
    \end{minted}

    \begin{minted}[linenos, breaklines, firstnumber=last, frame=leftline]{python}
for stats in simul.iter_simul(1000, cs=cstats):
    print stats["WCst"]
    \end{minted}
	
\end{frame}

\end{document}

